%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas
\usepackage{textcomp}

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left,
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness}
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Simulação Discreta\\
Cód: EN05225\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Lista de Exercícios I}
\end{center}

\textbf{Para as questões que necessitam de cálculos sobre conjuntos de dados,
utilize a entrada disponibilizada em arquivo junto à lista no SIGAA.}

1) Para que serve a aplicação de simulações? Em que contextos há vantagens em se
utilizar simulações? Há desvantagens nesse tipo de abordagem?

2) Em termos estatísticos, o que significa ``média''? Comente sobre as
utilizações e os problemas relacionados com os usos.

3) Indique as fórmulas de cálculo da ``mediana'' e de que maneira o valor divide
o conjunto de dados.

4) Calcule os ``quartis'' 1, 2 e 3 do conjunto de dados.

5) Calcule, para o conjunto de dados, as seguintes medidas de dispersão:

a) Amplitude\\
b) Variância\\
c) Desvio-Padrão\\
d) Coeficiente de Variação

6) O que é um ``outlier'' de um conjunto de dados? Há outliers no conjunto
disponibilizado como exemplo? Indique os cálculos utilizados para a avaliação.

7) O que pode provocar a ocorrência de um ``outlier''?

8) Crie o histograma do conjunto de dados, destacando o número de classes e o
tamanho de cada classe.

9) Dada as distribuições estudadas e o histograma da questão anterior, quais das
distribuições mais adere ao conjunto de dados do exemplo?

10) Crie o modelo conceitual ACD independente para cada entidade e a integração
entre eles para a seguinte descrição:

\begin{quote}
 Em um supermercado, os clientes fazem uma fila para serem atendidos nos caixas.
 Assim que algum caixa finaliza o atendimento, o cliente segue para fora da loja
 enquanto um outro cliente, que aguardava na fila, se encaminha para iniciar o
 atendimento.
\end{quote}

11) Para o modelo da questão anterior, realize a simulação de três fases para a
seguinte entrada de dados, em um sistema onde existem 2 caixas disponíveis:

\begin{table}[htpb]
 \begin{tabular}{c|c|c}
  \ & \textbf{Tempo de Chegada na Fila} & \textbf{Tempo de Atendimento}\\
  \hline
  Cliente 1 & 0 & 3 \\
  Cliente 2 & 1 & 4 \\
  Cliente 3 & 1 & 6 \\
  Cliente 4 & 2 & 4 \\ \hline
 \end{tabular}
\end{table}

\end{document}
